<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>archiavelli</title>
    <link>https://www.harapan.me</link>
    <atom:link href="https://www.harapan.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      
      <item>
        <title>memento</title>
        <description>&lt;div style=&quot;font-size:70%; text-align:center;&quot;&gt;
&lt;h3&gt;memento&lt;/h3&gt;
aku kagum dengan kemampuan kolektif manusia
&lt;br /&gt;dan ambisinya pada ilmu pengetahuan
&lt;br /&gt;seperti mampu melakukan segalanya
&lt;br /&gt;menjelajah semesta, mencabik sang surya
&lt;br /&gt;mencukupkan makanannya, menciptakan konsep
&lt;br /&gt;(uang dan pemerintahan contohnya)
&lt;br /&gt;merekayasa genetika keturunannya sampai perilaku sesamanya
&lt;br /&gt;hingga menciptakan senjata pemusnah masal
&lt;br /&gt;manusia menjadi maha/adi-manusia
&lt;br /&gt;yang cinta akan kehidupannya
&lt;br /&gt;.
&lt;br /&gt;Fisika sendiri menyediakan begitu banyak konsep
&lt;br /&gt;untuk menjawab banyak keingintahuan dan pertanyaan
&lt;br /&gt;membelah benda menjadi partikel kecil dan memanfaatkannya
&lt;br /&gt;menghasilkan potret semesta hingga kedalaman tubuh manusia
&lt;br /&gt;menebak asal-usul alam semesta hingga perkiraan akhir dari alam semesta
&lt;br /&gt;manusia memiliki kekuatan untuk menjawab
&lt;br /&gt;(namun ada rahasia besar)
&lt;br /&gt;banyak juga pertanyaan yang tidak diketahui jawabannya
&lt;br /&gt;apa penyusun dasar materi, bagaimana gravitasi tersebut
&lt;br /&gt;mengapa waktu hanya berjalan satu arah
&lt;br /&gt;hingga bagaimana menyatukan semua konsep tersebut
&lt;br /&gt;dalam satu kesatuan utuh
&lt;br /&gt;.
&lt;br /&gt;diakhir perjalanan aku menyadari
&lt;br /&gt;kemampuan untuk tetap bertahan waras
&lt;br /&gt;dengan mengisi diri akan tiga konsep penting
&lt;br /&gt;iman, mengisi lobang-lobang kosong atas ketidaktahuan
&lt;br /&gt;bukti untuk hal yang tidak terlihat
&lt;br /&gt;penerimaan bahwa manusia tidak ada apa-apanya
&lt;br /&gt;rapuh, tidak utuh dan sangat bergantung.
&lt;br /&gt;kasih, menjaga untuk tetap berpaut dengan sesama
&lt;br /&gt;selalu mengkhususkan kasih untuk orang-orang tersayang
&lt;br /&gt;keluarga, pasangan, teman, sahabat, orang-orang disekitar
&lt;br /&gt;hingga kita mampu tidak saling meniadakan dan saling memaafkan masa lalu
&lt;br /&gt;karena kita telah lebih dulu dikasihi.
&lt;br /&gt;pengharapan, menguatkan diri bahwa akan selalu ada hari esok
&lt;br /&gt;akan selalu ada jalan ketika kita mau mencari
&lt;br /&gt;akan sealu ada alternatif lain dari setiap kebuntuan
&lt;br /&gt;oleh karenanya teruslah berjuang hingga jerih payah anda sedikit terlihat mekarnya
&lt;br /&gt;beristirahatlah ketika lelah, namun jangan menyerah
&lt;br /&gt;.
&lt;br /&gt;sebagai pertanggungjawaban terhadap hidup
&lt;br /&gt;kepada orang-orang yang kusayang yang telah berjuang hidup-matinya untukku
&lt;br /&gt;kututup satu bagian penting yang telah kumulai
&lt;br /&gt;konsep terbesar dari segala sesuatu yang menyertai kita
&lt;br /&gt;august 2019
&lt;br /&gt;-- &lt;b&gt;non magnum opus ex rhgps&lt;/b&gt; --
&lt;br /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30 Agustus 2019 malam, secara tidak resmi aku telah mengakhiri status kemahasiswaanku. Dengan sebuah presentasi mengenai topik penelitian Tugas Akhir yang telah kukerjakan dan disertai dengan pertanyaan-pertanyaan dan sanggahan dari penguji dan pembimbing, akhirnya aku dapat menyelesaikan dengan baik satu tanggung-jawab, sebuah pilihan yang telah aku mulai. Untuk mengenangnya, aku membuat sebuah tulisan &lt;del&gt;sajak&lt;/del&gt; bebas diatas, untuk kemudian aku selipkan kebuku laporan Tugas Akhirku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Memento tidak hanya mengenang momen malam dimana aku menyelesaikan semua tanggungjawab kuliahku, namun lebih dari itu, perjuangan bertahun belakangan yang selama ini aku lakukan. Kenangan diawal-awal kehidupan kampus, mencoba segala hal, mempertanyakan segala sesuatu, menggugat ketidak-idealan hingga pemberontakan-pemberontakan kecil berdasarkan pemikiran sempit. Nikmat awalnya, berjibaku dengan berbagai masalah, menjadi dewasa dan mencoba bertanggungjawab. Namun pada akhirnya frustasi dan kalah juga dengan keadaan. Ketika perjuangan tidak membawakan hasil, ketika usaha mandek, tertipu akan ilusi dan romansa kebebasan, hingga seolah tidak punya lagi sesuatu yang ingin diraih, hancur-lebur hidup. Mulailah hilang dari kenyataan, sedikit lari dari Tuhan, hingga pernah ada waktu mengabdikan diri kepada Tuhan sebagai bentuk keputus-asa-an dan penyerahan diri (yah manusia memang seperti ini), lalu pada akhirnya bangkit dan mencoba memperbaiki semuanya, hidup dimasa depan dan melupakan masa kini yang sedang berlangsung. Khusus yang terakhir, itu membuahkan hasil saat ini. Aku menikmatinya, sebelum kemudian tersadar bahwa aku kehilangan masa lalu dan momen-momen berharganya.&lt;/p&gt;

&lt;!-- _includes/image.html --&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
    
    &lt;a href=&quot;https://www.harapan.me/blog/memento/&quot; title=&quot;ITB&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
    
        &lt;img src=&quot;https://www.harapan.me/images/itb.jpg&quot; alt=&quot;ITB&quot; class=&quot;imgjkl&quot; /&gt;
    
    &lt;/a&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-caption&quot;&gt;Memento: pada akhirnya aku bersyukur bisa menyelesaikannya&lt;/p&gt;
    
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kemudian, selama dua tahun belakang ini, kehidupan berubah ketika hidup tidak hanya berorientasi dimasa kini, peluang yang ada menjadi sedikit pembangkit semangat untuk hidup. Aku menjadi sadar bahwa hidup tidak berakhir ketika satu kesalahan atau kegagalan terjadi. Hidup masih akan berlanjut apapun itu yang telah terjadi, apakah itu kebahagiaan yang datang atau kesedihan, apakah dirimu menghadapi keberhasilan atau kegagalan. Hidup terus berjalan. Kita tidak bisa meminta waktu untuk berhenti hanya karena kita ingin menikmati keberhasilan yang sedang diraih atau karena sedang bersedih akan kegagalan yang baru saja menimpa. Tidak, hidup harus tetap berjalan. Untuk itu rayakanlah dan berbahagialah secukupnya atau menangislah seperlunya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menjalani dua tahun belakangan ini dengan penuh rasa percaya diri. Menyadari bahwa beberapa hal telah berubah dan ternyata masih ada kesempatan untukku. Asyik memang, seperti terlahir dan hidup kembali, punya semangat baru lagi. Semangat untuk hidup dan bertumbuh membuatku totalitas menghadapi tantangan didepan. Mempertaruhkan segala sesuatu untuk sebuah kejayaan. Namun pertaruhan yang dilakukan sepertinya sebuah kebodohan, mempertaruhkan waktu untuk hadiah yang tidak tahu apa. Pada akhirnya sekarang inilah aku, dengan sedikit badai kehidupan saja, hancur total berantakan. Tapi tetap bertahan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sudahlah, ini terakhir kalinya untuk mencurahkan segala keluh kesah dan romantisme perjuangan. Sudah cukup, karena seorang pria harus berdiri tegap dengan berani dan gagah perkasa, tubuh kekar untuk siap menghadapi segala kehidupan didepannya. Karena kaki kecilku inilah yang akan menopang kehidupan diri. Supaya romansa masa lalu dan kenangan agar bisa dinikmati dalam interaksi dengan teman dan sahabat terutama dengan orang-orang yang kita cintai. Semua tulisan tangis dan keluh kesah yang dulu terkumpul rapi disini sudah diturunkan, kecuali satu, memento. Agar aku dapat mengingat bahwa, inilah romantisme terakhirku terhadap kehidupan. Setelah ini, aku akan lebih banyak berkontribusi ke-masyarakat dan peradaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat ini aku hanya bisa berterimakasih kepada orang-orang yang kutemui. Semua hal yang kita bicarakan, semua hal yang kita lalui, itu sangat berarti. Kepada kesempatan yang bisa kudapatkan, terima kasih sekali kepada kalian yang telah mempercayakannya. Maaf beberapa belum bisa aku lakukan dengan penuh tanggungjawab, aku berharap ini tidak mengurangi kepercayaan kalian kepadaku. Kepada momen yang selalu tidak terjadi dua kali, aku menikmatinya, sedih harus memaksa memori ini hilang demi melanjutkan hidup. Aku harus berterimakasih, lagi-lagi kepada semua orang yang kutemui difase dua tahun kebelakang dalam hidupku. Pelajaran hidup yang berharga yang kalian berikan, melalui nyatanya keras kehidupan. Di-kantor-kantor yang kusinggahi, Bandung-BSD-Jakarta, yah yang terpenting orang-orang yang mengisinya, orang-orang yang berjuang bersama untuk melanjutkan hidup atau lebih tinggi mereka yang melakukannya sebagai aktualisasi diri. Karena manusialah yang membuat momen. Berharga sekali itu. Sahabat tersayang terima kasih, aku berharap waktunya akan tepat kelak, tidak seperti dulu. Ketika bertemu kembali dan ada hal-hal yang bisa kita kenang, saling memaafkan dan saling memperbaiki kesalahan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam kehidupan yang telah kulalui keluarga, sahabat dan teman-teman menjadi sangat penting bagiku. Momen yang datang oleh kebersamaan dengan mereka itulah yang membentuk kehidupan itu. Ada saat masa bahagia bersama mereka, membentuk momen bahagia. Ada kala sedih, lelah dan tangis membentuk satu momen yang mana menghasilkan satu ikatan penuh bersama mereka. Itulah kehidupan dan aku mensyukuri kehidupan dalam dua hal, pertama untuk hidup itu sendiri yang sungguh indah. Kedua adalaha orang-orang yang kutemui didalamnya. Puji Syukurku selalu kupanjatkan dan penyertaan selalu kupinta kepada konsep terbesar dari segala sesuatu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salam hangat
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
rhgps&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/memento</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/memento</guid>
      </item>
      
    
      

      
    
      
      <item>
        <title>in review</title>
        <description>&lt;p&gt;Bekerja menjadi engineer dibidang IT membuatku harus selalu up-to-date terharap perkembangan terbaru. Setiap harinya akan banyak library baru, framework baru, tools baru yang semakin memudahkan pekerjaan. Tidak hanya memudahkan namun tools tersebut juga semakin kompleks untuk dipelajari. Belum lagi dengan silih berganti hadirnya bahasa-bahasa baru yang menawarkan fitur-fitur yang menarik secara default. Oleh karena itu kita mau tidak mau, harus terus belajar dan mengupdate pengetahuan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada satu pengalaman menarik ketika &lt;a href=&quot;/golang&quot;&gt;belajar Golang&lt;/a&gt; sebelumnya. Awalnya dipertengahan 2019 ditawari seorang teman untuk membantu tim-nya untuk membuat satu fitur sederhana dalam sistem mereka. Dalam beberapa minggu aku belajar golang dari nol hingga dapat membuat fitur tersebut, tidak terlalu bagus memang, tapi setidak fitur tersebut dapat digunakan dan berjalan. Setelah project tersebut selesai, Golang tidak pernah lagi digunakan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian quarter pertama 2020, ada wacana untuk membuat sistem baru ditempatku bekerja, salah satu pilihannya dengan menggunakan golang. Pada akhirnya aku harus belajar dari nol lagi untuk mengingat-ingat kembali syntax dari golang. Walau memang untuk belajar yang kedua kalinya ini waktu yang dihabiskan lebih singkat dibandingkan saat pertama kali menyentuh golang, namun &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; yang harus kulalui tetap sama yaitu membaca kembali tutorial yang aku gunakan ketika belajar golang untuk pertama kalinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;in-review&lt;/em&gt; ini hadir sebagai bentuk catatan belajarku terhadap satu teknologi maupun satu bahasa pemrograman baru. &lt;em&gt;in-review&lt;/em&gt; akan berisi mengenai catatan singkat tentang hal-hal yang kupelajari, yang daripada disimpan sendiri, dengan sedikit modifikasi dan perbaikan, ada baiknya aku share di-blog ini. &lt;em&gt;in-review&lt;/em&gt; akan berisi hal-hal esensial dan penting ketika aku mempelajari suatu topik, sehingga ketika dibutuhkan kedepannya untuk membaca ulang topik tersebut, catatan ini akan sangat berguna sekali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya ketika aku menulis &lt;a href=&quot;/airflow&quot;&gt;Airflow in-review&lt;/a&gt;, tulisan ini akan berisi penjelasan singkat, esensial dan sederhana mengenai airflow, kemudian diikut dengan beberapa panduan teknis sehingga airflow dapat berjalan dan digunakan. Untuk bacaan lebih lanjut akan ditulis dalam tulisan terpisah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam tulisan lain misalnya yang membahas mengenai &lt;a href=&quot;/golang&quot;&gt;belajar bahasa pemrograman Go&lt;/a&gt;, tulisan ini akan lebih cocok dibaca oleh mereka yang sudah berpengalaman memprogram dengan setidaknya satu bahasa pemrograman. Karena &lt;a href=&quot;/golang&quot;&gt;Golang in-review&lt;/a&gt; akan ditulis dengan sangat sederhana dan berisi hal-hal penting dan esensial mengenai bahasa pemrograman Golang, layaknya catatan ketika kita kuliah atau sekolah. Kita tidak memindahkan semua hal dalam buku teks kedalam buku catatan kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Topik-topik pilihan dalam &lt;em&gt;in-review&lt;/em&gt; adalah,&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;archive&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;archive-list&quot;&gt;
&lt;div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
            Datawarehouse in Review
            &lt;span class=&quot;archive-list-post-date&quot;&gt;
            | in-progress
            &lt;/span&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
            Golang in Review
            &lt;span class=&quot;archive-list-post-date&quot;&gt;
            | in-progress
            &lt;/span&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
            Kubernetes in Review
            &lt;span class=&quot;archive-list-post-date&quot;&gt;
            | in-progress
            &lt;/span&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
            Docker in Review
            &lt;span class=&quot;archive-list-post-date&quot;&gt;
            | in-progress
            &lt;/span&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
            Bash in Review
            &lt;span class=&quot;archive-list-post-date&quot;&gt;
            | in-progress
            &lt;/span&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
            Belajar Javascript
            &lt;span class=&quot;archive-list-post-date&quot;&gt;
            | in-progress
            &lt;/span&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
            Airflow in Review
            &lt;span class=&quot;archive-list-post-date&quot;&gt;
            | in-progress
            &lt;/span&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;archive-list-post&quot;&gt;
        
    &lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/inreview</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/inreview</guid>
      </item>
      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      

      
    
      
      <item>
        <title>Hello World Again</title>
        <description>&lt;p&gt;Hello World &lt;em&gt;Again&lt;/em&gt;. Akhirnya dapat memulai kembali kegiatan menulis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah blog yang lama hilang lenyap dan ditengah &lt;a href=&quot;blog/sabatical-leave/&quot;&gt;sabatical leave&lt;/a&gt; yang sedang dijalani (walaupun tidak seperti &lt;a href=&quot;https://www.thebalancecareers.com/why-employers-should-consider-sabbatical-leave-programs-4171929&quot;&gt;sabatical leave pada umumnya&lt;/a&gt;), akhirnya dapat kembali menulis dan menjalani kebiasan lama untuk nge-blog. Kemudian saya menyadari bahwa blog ini (&lt;a href=&quot;https://www.harapan.me&quot;&gt;harapan.me&lt;/a&gt;) sudah lama tidak diurus serta tidak banyak tulisan yang dipublish selama 6 bulan terakhir dan blog lama (&lt;a href=&quot;http://notes.rioharapan.com&quot;&gt;notes.rioharapan.com&lt;/a&gt;) yang akhirnya mati dengan terpaksa. Dalam hal desain front-end dan tampilannya juga tidak banyak berubah sejak awal dibuat yaitu di April 2017 hingga terakhir kali update pada Desember 2018.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk memulai kembali blog ini sebelum menerbitkan tulisan-tulisan terbaru, harus diperlukan suatu tampilan baru, bentuk baru dan konsep baru (tampilan lama dan blog lama bisa diakses di-&lt;a href=&quot;https://www.harapan.me&quot;&gt;v01&lt;/a&gt;). Maka kemudian terbentuklah tampilan blog ini yang lebih sederhana dan agak sedikit fluid dari versi sebelumnya. Akhirnya selesailah desain blognya seperti ini. Dari sisi teknologi, tetap teknologi dibelakang blog ini menggunakan jekyll, markdown dan dihosting di-github.io, dengan domain tetap menggunakan &lt;a href=&quot;https://www.harapan.me&quot;&gt;harapan.me&lt;/a&gt;. Lalu karena Google Chrome pada update-an terbarunya akan &lt;a href=&quot;https://security.googleblog.com/2018/02/a-secure-web-is-here-to-stay.html&quot;&gt;melabeli website yang tidak menggunakan https sebagai website yang tidak aman&lt;/a&gt;, terpaksalah website ini harus dipasangi ssl, walaupun memang tidak ada data credentials yang dipertukarkan diblog ini. Saya akhirnya memindahkan management domain ini dengan menggunakan &lt;a href=&quot;https://www.cloudflare.com/&quot;&gt;cloudfare&lt;/a&gt; agar mendapatkan &lt;a href=&quot;https://www.cloudflare.com/ssl/&quot;&gt;certificate https secara gratis&lt;/a&gt;. Akhirnya terbentuklah blog ini, dengan biaya hanya US$ 14.15 yang hanya digunakan untuk membeli domain di-&lt;a href=&quot;https://www.namesilo.com/pricing.php?rid=43f3493rl&quot;&gt;namesilo&lt;/a&gt;. Mengenai stack technology dari blog ini, penjelasan lebih rincinya dapat dilihat dihalaman berikut &lt;a href=&quot;/blog/tech-stack-harapan-me/&quot;&gt;Bagaimana harapan.me dibentuk secara teknologi?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara umum saya banyak terinspirasi dari beberapa orang dalam bidang teknologi yang begitu rajin menulis dan membagikan tulisannya secara konsisten. Orang tersebut salah satunya ialah &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Joel_Spolsky&quot;&gt;Joel Spolsky&lt;/a&gt; seorang software engineer, founder &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/&quot;&gt;stackoverflow.com&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://trello.com/&quot;&gt;trello&lt;/a&gt;. Dia telah memulai blogging sejak tahun 1999 dengan alamat blog di-&lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com&quot;&gt;joelonsoftware&lt;/a&gt;. Dalam blognya Joel banyak menulis dari hal-hal teknis menyangkut dunia programming hingga architecture software, management, product design hingga pengalaman pribadinya. Beberapa articlenya menjadi sangat terkenal hingga menjadi referensi informal bagi orang-orang, seperti &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2000/04/06/things-you-should-never-do-part-i/&quot;&gt;Things You Should Never Do, Part I&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2004/06/13/how-microsoft-lost-the-api-war/&quot;&gt;How Microsoft lost the api war&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pengalaman yang panjang dan dengan tulisan yang hampir mencapai 1100 artikel dengan berbagai topik serta konsistensi yang tinggi membuat blog-nya cukup terkenal dan memilki tema dan konsep yang kuat. Joel pada tulisannya berfokus pada profesional karir yang dihadapinya sebagai software engineer hingga sekarang sebagai CEO &lt;a href=&quot;https://stackexchange.com/&quot;&gt;Stackexchange&lt;/a&gt;. Oleh karena itu saya juga berpikir untuk mengambil satu tema pada blog ini. Karena secara profesional saya berkecimpung didunia data dan cloud, maka tema blog ini akan banyak menitik beratkan kepada dua topik tersebut dengan mungkin beberapa artikel ringan dan beberapa review tentang buku yang telah saya baca serta pengalaman-pengalaman yang cukup menarik untuk dibagikan. Silahkan baca artikel berikut &lt;a href=&quot;/blog/archiavelli/&quot;&gt;archiavelli&lt;/a&gt; untuk asal nama, tema, bentuk penulisan dan fokus blog ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akhir kata, saya mengucapkan selamat membaca, semoga hal-hal yang ada disini dapat berguna. Silahkan tinggalkan pesan dan mari berinteraksi.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reader&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hello &quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reader&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Selamat Membaca!&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;__name__&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'__main__'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'&amp;lt;your-name&amp;gt;'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/helloworld</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/helloworld</guid>
      </item>
      
    
  </channel>
</rss>
