<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>archiavelli</title>
    <link>https://www.harapan.me</link>
    <atom:link href="https://www.harapan.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>memento</title>
        <description>&lt;div style=&quot;font-size:70%; text-align:center;&quot;&gt;
&lt;h3&gt;memento&lt;/h3&gt;
aku kagum dengan kemampuan kolektif manusia
&lt;br /&gt;dan ambisinya pada ilmu pengetahuan
&lt;br /&gt;seperti mampu melakukan segalanya
&lt;br /&gt;menjelajah semesta, mencabik sang surya
&lt;br /&gt;mencukupkan makanannya, menciptakan konsep
&lt;br /&gt;(uang dan pemerintahan contohnya)
&lt;br /&gt;merekayasa genetika keturunannya sampai perilaku sesamanya
&lt;br /&gt;hingga menciptakan senjata pemusnah masal
&lt;br /&gt;manusia menjadi maha/adi-manusia
&lt;br /&gt;yang cinta akan kehidupannya
&lt;br /&gt;.
&lt;br /&gt;Fisika sendiri menyediakan begitu banyak konsep
&lt;br /&gt;untuk menjawab banyak keingintahuan dan pertanyaan
&lt;br /&gt;membelah benda menjadi partikel kecil dan memanfaatkannya
&lt;br /&gt;menghasilkan potret semesta hingga kedalaman tubuh manusia
&lt;br /&gt;menebak asal-usul alam semesta hingga perkiraan akhir dari alam semesta
&lt;br /&gt;manusia memiliki kekuatan untuk menjawab
&lt;br /&gt;(namun ada rahasia besar)
&lt;br /&gt;banyak juga pertanyaan yang tidak diketahui jawabannya
&lt;br /&gt;apa penyusun dasar materi, bagaimana gravitasi tersebut
&lt;br /&gt;mengapa waktu hanya berjalan satu arah
&lt;br /&gt;hingga bagaimana menyatukan semua konsep tersebut
&lt;br /&gt;dalam satu kesatuan utuh
&lt;br /&gt;.
&lt;br /&gt;diakhir perjalanan aku menyadari
&lt;br /&gt;kemampuan untuk tetap bertahan waras
&lt;br /&gt;dengan mengisi diri akan tiga konsep penting
&lt;br /&gt;iman, mengisi lobang-lobang kosong atas ketidaktahuan
&lt;br /&gt;bukti untuk hal yang tidak terlihat
&lt;br /&gt;penerimaan bahwa manusia tidak ada apa-apanya
&lt;br /&gt;rapuh, tidak utuh dan sangat bergantung.
&lt;br /&gt;kasih, menjaga untuk tetap berpaut dengan sesama
&lt;br /&gt;selalu mengkhususkan kasih untuk orang-orang tersayang
&lt;br /&gt;keluarga, pasangan, teman, sahabat, orang-orang disekitar
&lt;br /&gt;hingga kita mampu tidak saling meniadakan dan saling memaafkan masa lalu
&lt;br /&gt;karena kita telah lebih dulu dikasihi.
&lt;br /&gt;pengharapan, menguatkan diri bahwa akan selalu ada hari esok
&lt;br /&gt;akan selalu ada jalan ketika kita mau mencari
&lt;br /&gt;akan sealu ada alternatif lain dari setiap kebuntuan
&lt;br /&gt;oleh karenanya teruslah berjuang hingga jerih payah anda sedikit terlihat mekarnya
&lt;br /&gt;beristirahatlah ketika lelah, namun jangan menyerah
&lt;br /&gt;.
&lt;br /&gt;sebagai pertanggungjawaban terhadap hidup
&lt;br /&gt;kepada orang-orang yang kusayang yang telah berjuang hidup-matinya untukku
&lt;br /&gt;kututup satu bagian penting yang telah kumulai
&lt;br /&gt;konsep terbesar dari segala sesuatu yang menyertai kita
&lt;br /&gt;august 2019
&lt;br /&gt;-- &lt;b&gt;non magnum opus ex rhgps&lt;/b&gt; --
&lt;br /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30 Agustus 2019 malam secara tidak resmi aku telah mengakhiri status kemahasiswaanku. Dengan sebuah presentasi mengenai topik penelitian Tugas Akhir yang telah kukerjakan dan disertai dengan pertanyaan-pertanyaan dan sanggahan dari penguji dan pembimbing, akhirnya aku dapat menyelesaikan dengan baik satu tanggung-jawab, sebuah pilihan yang telah aku mulai. Untuk mengenangnya, aku membuat sebuah tulisan &lt;del&gt;sajak&lt;/del&gt; bebas diatas untuk kemudian aku selipkan kebuku laporan Tugas Akhirku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Memento tidak hanya mengenang momen malam dimana aku menyelesaikan semua tanggungjawab kuliahku, namun juga perjuangan bertahun belakangan yang selama ini aku lakukan. Kenangan diawal-awal kehidupan kampus, mencoba semua segala hal, mempertanyakan segala sesuatu, menggugat ketidak-idealan hingga pemberontakan-pemberontakan kecil berdasarkan pemikiran sempit. Nikmat awalnya, berjibaku dengan berbagai masalah, menjadi dewasa dan mencoba tanggungjawab. Namun pada akhirnya sempat frustasi dan akhirnya kalah juga dengan keadaan. Ketika perjuangan tidak membawakan hasil, ketika usaha mandek, tertipu akan ilusi dan romansa kebebasan, hingga seolah tidak punya lagi sesuatu yang ingin diraih. Mulailah hilang dari kenyataan, sedikit lari dari Tuhan, hingga pernah ada waktu mengabdikan diri kepada Tuhan sebagai bentuk keputus-asa-an (yah manusia memang seperti ini) lalu pada akhirnya hidup dimasa depan dan melupakan masa kini. Khusus yang terakhir, itu membuahkan hasil saat ini. Aku menikmatinya, sebelum kemudian tersadar bahwa aku kehilangan masa lalu dan momen-momen berharganya.&lt;/p&gt;

&lt;!-- _includes/image.html --&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
    
    &lt;a href=&quot;https://www.harapan.me/blog/memento/&quot; title=&quot;ITB&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
    
        &lt;img src=&quot;https://www.harapan.me/images/itb.jpg&quot; alt=&quot;ITB&quot; class=&quot;imgjkl&quot; /&gt;
    
    &lt;/a&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-caption&quot;&gt;Memento: pada akhirnya aku bersyukur bisa menyelesaikannya&lt;/p&gt;
    
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ahh pada akhirnya aku hanya bisa berterimakasih kepada orang-orang yang kutemui. Semua hal yang kita bicarakan, semua hal yang kita lalui, itu sangat berarti. Kepada kesempatan yang bisa kudapatkan, terima kasih sekali kepada kalian yang telah mempercayakannya. Maaf beberapa belum bisa aku lakukan dengan penuh tanggungjawab, aku berharap ini tidak mengurangi kepercayaan kalian kepadaku. Kepada momen yang selalu tidak terjadi dua kali, aku menikmatinya, sedih harus memaksa memori ini hilang demi melanjutkan hidup. Sahabat tersayang terima kasih.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian, selama dua tahun belakang ini, kehidupan berubah ketika hidup tidak hanya berorientasi dimasa kini, peluang yang ada menjadi sedikit pembangkit semangat hidup. Aku menjadi sadar bahwa hidup tidak berakhir ketika satu kesalahan atau kegagalan terjadi. Hidup masih akan berlanjut apapun itu yang akan terjadi, apakah itu kebahagiaan yang datang atau kesedihan, apakah dirimu menghadapi keberhasilan atau kegagalan. Hidup terus berjalan. Kita tidak bisa meminta waktu untuk berhenti hanya karena kita ingin menikmati keberhasilan yang sedang kira raih, atau karena sedang bersedih akan kegagalan yang baru saja menimpa. Tidak hidup harus tetap berjalan. Untuk itu rayakanlah dan berbahagialah secukupnya atau menangislah seperlunya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menjalani dua tahun belakangan ini dengan penuh rasa percaya diri. Bahwa semua telah berubah dan masih ada kesempatan. Asyik memang, seperti terlahir dan hidup kembali, punya semangat baru lagi. Semangat untuk hidup dan bertumbuh membuatku totalitas menghadapi tantangan didepan. Mempertaruhkan segala sesuatu untuk sebuah kejayaan. Namun pertaruhan yang dilakukan sepertinya sebuah kebodohan, mempertaruhkan waktu untuk hadiah yang tidak tahu apa. Pada akhirnya sekarang inilah aku, dengan sedikit badai kehidupan saja, hancur total berantakan. Karena apa? Tidak kokoh pada keyakinan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahh sudahlah, ini terakhir kalinya untuk mencurahkan segala keluh kesah dan romantisme perjuangan. Sudah cukup, karena seorang pria harus berdiri tegap, bersama senjatanya keberanian dan tubuh kekarnya untuk siap menghadapi segala lawan didepannya. Supaya romansa masa lalu dan kenangan agar bisa dinikmati dalam interaksi dengan teman dan sahabat terutama dengan orang-orang yang kita cintai, semua tulisan tangis dan keluh kesah sudah diturunkan, kecuali satu, memento. Agar aku dapat mengingat bahwa, inilah romantisme terakhirku. Setelah ini, aku akan lebih banyak berkontribusi kemasyarakat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terakhir, aku harus berterimakasih, lagi-lagi kepada semua orang yang kutemui difase dua tahun kebelakang dalam hidupku. Pelajaran hidup yang berharga yang kalian berikan, melalui nyatanya keras kehidupan. Kantor-kantor kusinggahi, yah yang terpenting orang-orang yang mengisinya, orang-orang yang berjuang bersama untuk melanjutkan hidup atau lebih tinggi sebagai aktualisasi diri, karena manusialah yang membuat momen, bukan objeknya. Berharga sekali itu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salam hangat
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
rhgps&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/blog/memento/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/blog/memento/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Archiavelli</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Archiavelli&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Archiavelli berasal dari penggabungan dua buah kata yang dipaksakan yaitu Archive dan Machiavelli. Archive sendiri bermakna &lt;em&gt;a place in which public records or historical materials (such as documents) are preserved; a repository or collection especially of information&lt;/em&gt; dikutip dari &lt;a href=&quot;https://www.merriam-webster.com/dictionary/archive&quot;&gt;online Dictionary Merriam-Webster&lt;/a&gt;. Dalam bahasa Indonesia, kata arsip diserap dari bahasa Belanda yaitu &lt;em&gt;archief&lt;/em&gt;, yang mana bahasa Belanda sendiri juga menyerapnya dari bahasa Prancis yaitu &lt;em&gt;archives&lt;/em&gt;. Tampak kesamaan makna kata &lt;em&gt;Archive&lt;/em&gt; dari setiap bahasa, karena pada dasarnya &lt;em&gt;Archive&lt;/em&gt; diserap dari &lt;a href=&quot;http://www.apgrd.ox.ac.uk/learning/an-introduction-to/an-introduction-to-archives&quot;&gt;bahasa Yunani&lt;/a&gt; yaitu &lt;em&gt;ta arkheia&lt;/em&gt;, yang bermakna &lt;em&gt;public records&lt;/em&gt;. Pada zaman Yunani dan Romawi kuno, &lt;em&gt;Archive&lt;/em&gt; merupakan kumpulan catatan ekonomi, religi, legal dan teks literatur serta dokumen legislatif penting lainnya yang dianggap penting untuk disimpan.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 May 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/blog/archiavelli/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/blog/archiavelli/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Bagaimana harapan.me dibentuk secara teknologi?</title>
        <description>&lt;p&gt;jekyll&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 30 May 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/blog/tech-stack-harapan-me/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/blog/tech-stack-harapan-me/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Sabatical Leave</title>
        <description>&lt;p&gt;Selama sebulan terakhir dan hingga sebulan kedepan, saya sedang tidak terikat dengan satu perusahaan apapun dan sedang tidak menjalankan suatu kegiatan bisnis &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://hbr.org/2017/08/research-shows-that-organizations-benefit-when-employees-take-sabbaticals&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thebalancecareers.com/why-employers-should-consider-sabbatical-leave-programs-4171929&quot;&gt;Why Employers Should Consider Sabbatical Leave Programs&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/blog/sabatical-leave/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/blog/sabatical-leave/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Hello World Again</title>
        <description>&lt;p&gt;Hello World &lt;em&gt;Again&lt;/em&gt;. Akhirnya dapat memulai kembali kegiatan menulis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah melewati kesibukan-kesibukan lain didunia nyata dan ditengah &lt;a href=&quot;blog/sabatical-leave/&quot;&gt;sabatical leave&lt;/a&gt; yang sedang dijalani (walaupun tidak seperti &lt;a href=&quot;https://www.thebalancecareers.com/why-employers-should-consider-sabbatical-leave-programs-4171929&quot;&gt;sabatical leave pada umumnya&lt;/a&gt;), akhirnya dapat kembali menulis dan menjalani kebiasan lama untuk nge-blog. Kemudian saya menyadari bahwa blog ini (&lt;a href=&quot;https://www.harapan.me&quot;&gt;harapan.me&lt;/a&gt;) sudah lama tidak diurus serta tidak banyak tulisan yang dipublish selama 6 bulan terakhir dan blog lama (&lt;a href=&quot;http://notes.rioharapan.com&quot;&gt;notes.rioharapan.com&lt;/a&gt;) yang akhirnya mati dengan terpaksa. Dalam hal desain front-end dan tampilannya juga tidak banyak berubah sejak awal dibuat yaitu di April 2017 hingga terakhir kali update pada Desember 2018.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk memulai kembali blog ini sebelum menerbitkan tulisan-tulisan terbaru, harus diperlukan suatu tampilan baru, bentuk baru dan konsep baru (tampilan lama dan blog lama bisa diakses di-&lt;a href=&quot;https://www.harapan.me&quot;&gt;v01&lt;/a&gt;). Maka kemudian terbentuklah tampilan blog ini yang lebih sederhana dan agak sedikit fluid dari versi sebelumnya. Akhirnya selesailah desain blognya seperti ini. Dari sisi teknologi, tetap teknologi dibelakang blog ini menggunakan jekyll, markdown dan dihosting di-github.io, dengan domain tetap menggunakan &lt;a href=&quot;https://www.harapan.me&quot;&gt;harapan.me&lt;/a&gt;. Lalu karena Google Chrome pada update-an terbarunya akan &lt;a href=&quot;https://security.googleblog.com/2018/02/a-secure-web-is-here-to-stay.html&quot;&gt;melabeli website yang tidak menggunakan https sebagai website yang tidak aman&lt;/a&gt;, terpaksalah website ini harus dipasangi ssl, walaupun memang tidak ada data credentials yang dipertukarkan diblog ini. Saya akhirnya memindahkan management domain ini dengan menggunakan &lt;a href=&quot;https://www.cloudflare.com/&quot;&gt;cloudfare&lt;/a&gt; agar mendapatkan &lt;a href=&quot;https://www.cloudflare.com/ssl/&quot;&gt;certificate https secara gratis&lt;/a&gt;. Akhirnya terbentuklah blog ini, dengan biaya hanya US$ 14.15 yang hanya digunakan untuk membeli domain di-&lt;a href=&quot;https://www.namesilo.com/pricing.php?rid=43f3493rl&quot;&gt;namesilo&lt;/a&gt;. Mengenai stack technology dari blog ini, penjelasan lebih rincinya dapat dilihat dihalaman berikut &lt;a href=&quot;/blog/tech-stack-harapan-me/&quot;&gt;Bagaimana harapan.me dibentuk secara teknologi?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara umum saya banyak terinspirasi dari beberapa orang dalam bidang teknologi yang begitu rajin menulis dan membagikan tulisannya secara konsisten. Orang tersebut salah satunya ialah &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Joel_Spolsky&quot;&gt;Joel Spolsky&lt;/a&gt; seorang software engineer, founder &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/&quot;&gt;stackoverflow.com&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://trello.com/&quot;&gt;trello&lt;/a&gt;. Dia telah memulai blogging sejak tahun 1999 dengan alamat blog di-&lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com&quot;&gt;joelonsoftware&lt;/a&gt;. Dalam blognya Joel banyak menulis dari hal-hal teknis menyangkut dunia programming hingga architecture software, management, product design hingga pengalaman pribadinya. Beberapa articlenya menjadi sangat terkenal hingga menjadi referensi informal bagi orang-orang, seperti &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2000/04/06/things-you-should-never-do-part-i/&quot;&gt;Things You Should Never Do, Part I&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2004/06/13/how-microsoft-lost-the-api-war/&quot;&gt;How Microsoft lost the api war&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pengalaman yang panjang dan dengan tulisan yang hampir mencapai 1100 artikel dengan berbagai topik serta konsistensi yang tinggi membuat blog-nya cukup terkenal dan memilki tema dan konsep yang kuat. Joel pada tulisannya berfokus pada profesional karir yang dihadapinya sebagai software engineer hingga sekarang sebagai CEO &lt;a href=&quot;https://stackexchange.com/&quot;&gt;Stackexchange&lt;/a&gt;. Oleh karena itu saya juga berpikir untuk mengambil satu tema pada blog ini. Karena secara profesional saya berkecimpung didunia data dan cloud, maka tema blog ini akan banyak menitik beratkan kepada dua topik tersebut dengan mungkin beberapa artikel ringan dan beberapa review tentang buku yang telah saya baca serta pengalaman-pengalaman yang cukup menarik untuk dibagikan. Silahkan baca artikel berikut &lt;a href=&quot;/blog/archiavelli/&quot;&gt;archiavelli&lt;/a&gt; untuk asal nama, tema, bentuk penulisan dan fokus blog ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akhir kata, saya mengucapkan selamat membaca, semoga hal-hal yang ada disini dapat berguna. Silahkan tinggalkan pesan dan mari berinteraksi.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reader&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hello &quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reader&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Selamat Membaca!&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;__name__&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'__main__'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;print_hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'&amp;lt;your-name&amp;gt;'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>https://www.harapan.me/blog/hello-world-again/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.harapan.me/blog/hello-world-again/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
