<!DOCTYPE html>
	<html>

		<head>
	<meta charset="utf-8">
	<meta name="viewport" width="device-width, initial-scale=1.0">
	<meta name="description" content="">
	<meta name="author" content="Rio Harapan Ps.">
	<title> | Rio Harapan Ps. </title>

	<!-- styles -->
	<link href="/css/bootstrap.css" rel="stylesheet">
	<link href="/css/jumbotron-narrow.css" rel="stylesheet">
	<link href="/css/style.css" rel="stylesheet">
	<link href="/css/main.css" rel="stylesheet">
	<link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Montserrat" rel="stylesheet">
	<link rel="stylesheet" href="https://use.fontawesome.com/releases/v5.0.13/css/all.css" integrity="sha384-DNOHZ68U8hZfKXOrtjWvjxusGo9WQnrNx2sqG0tfsghAvtVlRW3tvkXWZh58N9jp" crossorigin="anonymous">
	<link href="/css/prism.css" rel="stylesheet">
	
	<link rel="stylesheet" href="/css/progress-circle.css">

</head>
		
		<body>
			<!--<nav>
	    		<ul>
	        		<li><a href="/">Home</a></li>
		        	<li><a href="/about">About</a></li>
	        		<li><a href="/cv">CV</a></li>
	        		<li><a href="/blog">Blog</a></li>
	    		</ul>
			</nav>-->
			<div class="container">
			<div class="header">
	<ul class="nav nav-pills pull-right">
		<li class=""><a href="/about" title="about"><i class="fas fa-calendar-check"></i> About</a></li>
		<li class=""><a href="/cv" title="CV"><i class="fas fa-user-circle"></i> CV</a></li>
		<li class=""><a href="/projects" title="Projects"><i class="fas fa-project-diagram"></i> Projects</a></li>
		<li class=""><a href="http://docs.harapan.me" title="Documentation"><i class="fab fa-blogger"></i> Docs</a></li>
		<li class=""><a href="/blog" title="Blog"><i class="fas fa-book-open"></i> Blog</a></li>
	</ul>
	<h3 class="text-muted"><a href="/"><i class="fas fa-home"></i> rhps.</a></h3>
</div> <!-- /header -->

			<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

	<title>Rio Harapans Ps Blog</title>
	<link href="http://rhps.github.io/blog/atom.xml" rel="self"/>
	<link href="http://rhps.github.io/blog"/>
	<updated>2018-06-25T11:37:11+07:00</updated>
	<id>http://rhps.github.io/blog</id>
	<author>
		<name>Rio Harapan Ps.</name>
		<email>harapan@arc.itb.ac.id</email>
	</author>
	
		<entry>
			<id>http://rhps.github.io/blog/courseone</id>
			<link type="text/html" rel="alternate" href="http://rhps.github.io/blog/courseone" />
			<title>Course 1: Neural Networks & Deep Learning</title>
			<updated>2018-06-17T00:00:00+07:00</updated>
			<author>
				<name>Rio Harapan Ps.</name>
				<email>harapan@arc.itb.ac.id</email>
			</author>
			<content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tulisan ini merupakan lanjutan dari Tulisan sebelumnya yang berjudul &lt;a href=&quot;/blog/deeplearningcourse&quot;&gt;deeplearning.ai Course&lt;/a&gt;. Pada tulisan ini akan dibahas secara singkat mengenai Course pertama dan bagian paling dasar dari &lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/specializations/deep-learning&quot;&gt;Deep Learning Specialization diCoursera&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/learn/neural-networks-deep-learning&quot;&gt;Course 1 Neural Networks and Deep Learning&lt;/a&gt; merupakan course pertama dan pembuka serta menjadi dasar pengetahuan dari keseluruhan Specialization Course ini. Jadi saya rasa Course ini sangat-sangat penting untuk dipahami dan benar-benar didalami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara garis besar (kalau bisa saya simpulkan) Course ini berisi ide dasar dari Deep Learning, kita akan banyak mempelajari mengenai basic-basic Neural Network (yang kemudian nanti berkembang menjadi Neural Network yang lebih kompleks yang disebut Deep Learning). Hal basic mengenenai Neural Network tersebut meliputi pengenalan banyak hal baru (bagi kita yang belum pernah bersentuhan dengan Neural Network secara langsung) seperti Input Layer, Hidden Layer, Output Layer, Sigmoid Function, Activation Functions, Logistic Regression, Hyperparameters dan lain sebagainya. Namun jangan takut walaupun mungkin sekarang itu akan terasa sangat asing, namun setelah menyelesaikan Course ini kita akan terbiasa dan hingga nanti pada Course selanjutnya mungkin konsep-konsep dan definisi tersebut telah kita pahami luar kepala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diminggu pertama ini, berfokus kepada pengenalan Deep Learning dan Neural Network itu sendiri, yah seperti kuliah Introduction diawal-awal kelas semester baru diperkuliahanlah. Perkenalan singkat mengenai topik yang akan dipelajari, perkembangan terbaru, aplikasi dan lain sebagainya. Diakhir minggu pertama, akan ditutup dengan review materi dan Quiz serta Interview dengan &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Geoffrey_Hinton&quot;&gt;Geoffrey Hinton&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ad --&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;to be continued…&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://rhps.github.io/five-day-data-challenges-kaggle</id>
			<link type="text/html" rel="alternate" href="http://rhps.github.io/five-day-data-challenges-kaggle" />
			<title>5 Day Data Challenges Kaggle</title>
			<updated>2018-03-30T00:00:00+07:00</updated>
			<author>
				<name>Rio Harapan Ps.</name>
				<email>harapan@arc.itb.ac.id</email>
			</author>
			<content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kaggle.com&quot;&gt;Kaggle&lt;/a&gt; merupakan sebuah situs atau platform dimana para data scientist dari seluruh dunia berkumpul, saling sharing berbagai mulai dari pengalaman, cerita, datasets, kodingan dan pembasahan dalam menyelesaikan suatu masalah hingga menjadi tempat dilakukannya kompetisi tingkat dunia yang berhubungan dengan data science [dalam &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Kaggle&quot;&gt;wikipedia&lt;/a&gt; sendiri disebutkan bahwa kaggle menjadi platform untuk predictive modelling analytics competitions and data miners compete]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada tahun 2017, Alphabet Inc. (sebuah perusahaan yang menaungi Google) secara resmi membeli kaggle, sehingga saat ini kaggle menjadi bagian besar dari Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaggle telah menjadi tempat untuk belajar dan berkompetisi para data scientist dari seluruh dunia. Banyak instansi dan perusahaan merilis kompetisi dengan hadiah ribuan hingga puluhan ribu dollars. Selain kompetisi, Kaggle juga memungkinkan orang-orang untuk berbagi datasets mereka juga berbagi kernels (python/R notebook) yang berisi kodingan dari solusi model yang dibuat oleh orang lain.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ad --&gt;

&lt;p&gt;Saya bergabung di Kaggle sudah sejak tahun 2015, namun selama beberapa tahun awal, saya tidak begitu aktif karena ilmu yang saya miliki masih sangat cetek. Hingga belakangan ini sejak persoalan Data Science menjadi hype, saya mencoba kembali aktif dan serius untuk belajar Data Science tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minggu lalu&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://rhps.github.io/blog/crazy-rich-asian</id>
			<link type="text/html" rel="alternate" href="http://rhps.github.io/blog/crazyrichasian" />
			<title>Crazy Rich Asians</title>
			<updated>2018-01-06T00:00:00+07:00</updated>
			<author>
				<name>Rio Harapan Ps.</name>
				<email>harapan@arc.itb.ac.id</email>
			</author>
			<content type="html">&lt;p&gt;Sebelum membahas isi Novel ini, terlebih dahulu saya telah mengetahui dan mendengar beberapa pendapat orang tentang Novel ini yang menyatakan bahwa ceritanya sangat menarik. Dan kemudian jadilah ketika saya menemukannya di suatu Toko buku, langsung saja dibeli. Tidak butuh waktu lama untuk menyelesaikannya, karena memang ceritanya yang sangat menarik dan cukup menghibur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novel ini menceritakan tentang kehidupan kalangan kaya raya di Asia sebagai latar belakang ceritanya. Kehidupan yang penuh akan kemewahan dan gengsi, dimana libur setiap hari, belanja, uang yang terus mengalir dari investasi tanpa harus bersusah payah kerja keras. Kehidupan yang menghadirkan keindahan yang menimbulkan iri bagi semua orang yang tidak mendapatkannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokoh utama dalam cerita ini ialah Rachel dan Nick, dua orang dosen yang bekerja pada suatu universitas di Amerika namun mereka mengajar dijurusan yang berbeda jurusan. Rachel mengajar dijurusan ekonomi sedangkan Nick mengajar dijurusan sejarah. Setelah setahun lebih berpacaran Nick, mengajak Rachel untuk mengunjungi kota kelahiran dan tempat Nick dibesarkan yaitu Singapura.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ad --&gt;

&lt;p&gt;Dalam perjalanan mereka inilah cerita menariknya dimulai. Rachel tidak menyangka bahwa keluarga Nick merupakan salah satu keluarga terkaya di Asia, bahkan Nick menjadi pewaris tunggal dari kekayaan Kakek dan Neneknya. Rumah keluarga mereka di Singapura sangat besar dan mewah bak istana. Rumah mereka dikelilingi oleh kebun dan taman bunga yang luas, terdapat begitu banyak kamar dan barang mewah, mobil-mobil mewah beserta supir yang siap mengantarkan mereka kemana saja, bahkan tentara yang dibayar secara pribadi untuk melindungi keluarga mereka. Semua yang ditemui Rachel di Singapura sangat berbeda dengan kehidupan sehari-hari yang dijalani Nick di Amerika. Layaknya seperti orang-orang lain pada umumnya, kehidupan Nick sangat sederhana. Tidak tampak kemewahan sedikitpun seperti kehidupannya di Singapura.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;duplicate&quot;&gt;Duplicate&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sebelum membahas isi Novel ini, terlebih dahulu saya telah mengetahui dan mendengar beberapa pendapat orang tentang Novel ini yang menyatakan bahwa ceritanya sangat menarik. Dan kemudian jadilah ketika saya menemukannya di suatu Toko buku, langsung saja dibeli. Tidak butuh waktu lama untuk menyelesaikannya, karena memang ceritanya yang sangat menarik dan cukup menghibur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novel ini menceritakan tentang kehidupan kalangan kaya raya di Asia sebagai latar belakang ceritanya. Kehidupan yang penuh akan kemewahan dan gengsi, dimana libur setiap hari, belanja, uang yang terus mengalir dari investasi tanpa harus bersusah payah kerja keras. Kehidupan yang menghadirkan keindahan yang menimbulkan iri bagi semua orang yang tidak mendapatkannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokoh utama dalam cerita ini ialah Rachel dan Nick, dua orang dosen yang bekerja pada suatu universitas di Amerika namun mereka mengajar dijurusan yang berbeda jurusan. Rachel mengajar dijurusan ekonomi sedangkan Nick mengajar dijurusan sejarah. Setelah setahun lebih berpacaran Nick, mengajak Rachel untuk mengunjungi kota kelahiran dan tempat Nick dibesarkan yaitu Singapura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam perjalanan mereka inilah cerita menariknya dimulai. Rachel tidak menyangka bahwa keluarga Nick merupakan salah satu keluarga terkaya di Asia, bahkan Nick menjadi pewaris tunggal dari kekayaan Kakek dan Neneknya. Rumah keluarga mereka di Singapura sangat besar dan mewah bak istana. Rumah mereka dikelilingi oleh kebun dan taman bunga yang luas, terdapat begitu banyak kamar dan barang mewah, mobil-mobil mewah beserta supir yang siap mengantarkan mereka kemana saja, bahkan tentara yang dibayar secara pribadi untuk melindungi keluarga mereka. Semua yang ditemui Rachel di Singapura sangat berbeda dengan kehidupan sehari-hari yang dijalani Nick di Amerika. Layaknya seperti orang-orang lain pada umumnya, kehidupan Nick sangat sederhana. Tidak tampak kemewahan sedikitpun seperti kehidupannya di Singapura.&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://rhps.github.io/blog/deeplearning-ai-course</id>
			<link type="text/html" rel="alternate" href="http://rhps.github.io/blog/deeplearningcourse" />
			<title>deeplearning.ai Course</title>
			<updated>2017-07-03T00:00:00+07:00</updated>
			<author>
				<name>Rio Harapan Ps.</name>
				<email>harapan@arc.itb.ac.id</email>
			</author>
			<content type="html">&lt;p&gt;Diakhir tahun 2017 ini saya mengambil satu Specialization Course di suatu website MOOC (Massive Open Online Course) yang begitu terkenal &lt;a href=&quot;http://www.coursera.org&quot;&gt;Coursera&lt;/a&gt;. Specialization Course merupakan sebuah Course yang berfokus untuk mempelajari suatu bidang atau ranah tertentu, misalnya Specialization Course yang saya ambil saat ini ialah &lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/specializations/deep-learning&quot;&gt;Deep Learning Specialization Courses&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam satu Specialization Course terdapat beberapa Course lagi yang masing-masingnya membahas suatu topik yang sangat spesifik dalam bidang tersebut. Jadi dalam satu Specialization Course tersebut nantinya kita akan diperkenalkan dulu hal yang dasar-dasar sebagai syarat sebelum mempelajari sesuatu yang lebih mendalam lagi. Dibeberapa Specialization Course lainnya mengenai Big Data dan Data Science bahkan dibagian course awalnya diajarkan mengenai basic programming dan tools yang digunakanan seperti Git dan lain sebagainya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk Deep Learning Specialization Course yang saya ambil ini, pelajar (saya mencoba menyebut orang-orang yang mengambil course ini sebagai pelajar) tidak diajarkan lagi basic-basic programming, namun kita akan langsung berkenalan langsung dasar-dasar deep learning yaitu Neural Network. Sehingga bagi kalian yang tertarik juga untuk mengikuti Course ini diharapkan telah paham basic-basic programming dengan menggunakan bahasa pemrograman python.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ad --&gt;

&lt;p&gt;Deep Learning Specialization Course ini diberikan oleh Andrew Ng dan organisasinya yaitu deeplearning.ai. Andrew Ng ini merupakan dosen Computer Science di Stanford University. Beliau juga mengajar di Course lainnya yang cukup terkenal diCoursera yaitu &lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/learn/machine-learning&quot;&gt;Machine Learning by Stanford University&lt;/a&gt;, Machine Learning Course ini merupakan Course yang paling banyak diambil diseantero Course diCoursera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lanjut ke Deep Learning Specialization Course, Course ini sendiri terdiri atas 5 course. Saya akan coba melistnya dan menerangkan secara singkat tentang apa yang dipelajari dari course yang bersangkutan,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Neural Networks and Deep Learning&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Course ini mempelajari dasar-dasar Deep Learning dimulai dari Neural Network 1 layer hingga ke beberapa layer.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Improving Deep Neural Networks: Hyperparameter tuning, Regularization and Optimization&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Course ini mempelajari hal-hal yang mempengaruhi dari bagus tidaknya suatu Algoritma dan Project Deep Learning yang kita buat serta bagaimana cara meningkatkan hasil dari suatu Algoritma yang telah diimplementasikan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Structuring Machine Learning Projects&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Course ini menjadi satu-satunya Course yang tidak terlalu teknis dari kelima Course yang ada. Course ini mempelajari bagaimana menurunkan error serta mengorganize data yang digunakan dalam project.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Convolutional Neural Networks&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Akan saya jelaskan nanti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sequence Models&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Akan saya jelaskan nanti&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hal-hal lain mengenai Course ini secara spesifik mungkin akan saya jelaskan nanti dipost lainnya secara spesifik. Anda bisa melihat pada link dibawah untuk tulisan mengenai masing-masing Course tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Masing-masing course akan memakan waktu 3 hingga 4 minggu dan setiap minggu pelajarannya diharapkan para pelajar yang mengambil course ini dapat meluangkan waktu 4 sampai 5 jam. Jadi bila kita mengambil course ini seperti berasa kuliah lagi. Walaupun ini seperti kuliah dan diajarkan oleh dosen dari Stanford, saya rasa bebannya tidak terlalu berat dibandingkan kuliah-kuliah pada umumnya. Karena selain materinya cukup jelas diterangkan oleh pengajarnya, tugas-tugas serta kuisnya juga cukup mudah. Beberapa tugas coding yang diberikan juga disampaikan dengan panduan yang cukup jelas dan mudah untuk diikuti.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;polaroid&quot;&gt;
	&lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;imgpost&quot; src=&quot;/img/deeplearningcoursedashboard.png&quot; alt=&quot;Tampilan dashboard dari Deep Learning Course di Coursera. Materi kuliah yang diberikan cukup jelas dan tidak terlalu membingungkan&quot; style=&quot;width: ; height: auto; margin-left: auto; margin-right: auto; display: block;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
	&lt;div class=&quot;captioncontainer&quot;&gt;
		&lt;i&gt;Tampilan dashboard dari Deep Learning Course di Coursera. Materi kuliah yang diberikan cukup jelas dan tidak terlalu membingungkan&lt;/i&gt;
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Layaknya Kuliah yang kita ikuti dikampus yang biasanya terdapat prasyarat, Course ini pun memiliki prasyarat yang harus dipenuhi. Prasyarat tersebut diantaranya, pelajar diharuskan memiliki basic programming, lebih spesifiknya mungkin dengan bahasa python karena semua coding dan penjelasan dalam course ini disampaikan dalam bahasa python. Selanjutnya memiliki pengetahuan dasar matematika aljabar linier dan kalkulus. Ini sebenarnya tidak wajib karena Andrew Ng dengan berbaik hati juga menjelaskan review math dalam videonya. Untuk lebih jelasnya anda dapat merefer ke &lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/specializations/deep-learning#faq-list&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt; yang telah disediakan diwebsitenya&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hal terakhir yang perlu juga saya sampaikan bahwa Course ini sesungguhnya tidak gratis, karena pelajar akan dipungut biaya US$ 49 (49 dollars Amerika Serikat) untuk setiap Coursenya. Cukup mahal memang, total akan memerlukan US$ 245 untuk kelima course yang akan diikuti. Bila anda cukup mampu untuk membayarnya silahkan mengikut Course ini, namun bila tidak memiliki uang sebanyak itu tidak perlu khawatir anda dapat mengajukan &lt;a href=&quot;https://learner.coursera.help/hc/en-us/articles/209819033-Apply-for-Financial-Aid&quot;&gt;Financial Aid&lt;/a&gt; untuk masing-masing Course ini. Sebagai informasi untuk 3 Course awal saya membayar hanya US$ 49 karena ketika saya mengikuti Course ini, saya mendapat promo sebesar US$ 49 untuk subscription perbulan. Saya menyelesaikan 3 Course dalam waktu sebulan tersebut dan selanjutnya saya tidak mampu membayar sehingga saya mengajukan financial aid dan diterima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Financial Aid sendiri memungkinkan para pelajar untuk mengikuti Course ini tanpa membayar sepeserpun. Anda hanya perlu memverifikasi akun dengan menggunakan KTP/SIM/Paspor lalu mendaftar untuk mengajukan financial aid. Pada saat pendaftaran anda akan ditanya mengenai latar belakang diri kita, pendidikan, pendapat, hingga motivasi mengikuti course ini dan semua dilakukan dalam tulisan berbahasa inggris. Lama pengajuan Financial Aid sendiri akan memakan waktu hingga 2 minggu dan tidak semua Financial Aid akan diterima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saran saya bila anda mengajukan Financial Aid, anda harus serius mengikuti Course ini dan hingga selesai, kemudian gunakan Course ini sebagai sarana belajar dan pengembangan diri. Karena beberapa saat yang lalu Financial Aid ini sempat menjadi kontroversi, beberapa pengguna dari penjuru dunia membeberkan tulisan dan tips trick bagaimana memanipulasi jawaban agar bisa lolos Financial Aid. Tidak hanya itu, sesama pelajar terkadang melakukan kecurangan dengan berbagi kunci jawaban serta tugas mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu apa saja yang anda dapatkan dengan mendaftar course ini secara berbayar atau mendapatkan financial aid? Anda akan dapat mengikuti semua Quiz dan Programming Exercise serta berhak untuk dinilai oleh grader system. Diakhir Course ketika anda telah mengikuti semua Quiz dan Programming Exercise dan Nilai anda mencukupi standar kelulusan anda akan mendapatkan sertifikat. Contoh Sertifikat yang diberika ialah sebagai berikut, &lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/account/accomplishments/verify/MP88ZD796KVY&quot;&gt;Certificate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terakhir sebagai penutup, Course ini sangat terkenal dan begitu banyak orang yang mengambilnya. Sehingga terbentuk banyak komunitas baru (diCoursera sendiri terdapat forum diskusi sehingga memungkinkan juga untuk berinteraksi dan berkomunitas dengan pelajar lain) anda dapat bergabung dengan para pelajar dari seluruh dunia yang mengikuti course ini diforum-forum yang tersedia dinternet, Hal menarik lainnya ialah kontribusi dari masing-masing individu untuk kemajuan Course ini. Salah satunya dari &lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/TessFerrandez?utm_campaign=profiletracking&amp;amp;utm_medium=sssite&amp;amp;utm_source=ssslideview&quot;&gt;Tess Ferrandez&lt;/a&gt;, dia membuat catatan yang cukup menarik yang bisa anda akses melalui &lt;a href=&quot;https://www.slideshare.net/TessFerrandez/notes-from-coursera-deep-learning-courses-by-andrew-ng&quot;&gt;slidshare.net&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;polaroid&quot;&gt;
	&lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;imgpost&quot; src=&quot;/img/deeplearningnotes.png&quot; alt=&quot;Catatan dari Tess Ferrandez yang cukup menarik.&quot; style=&quot;width: ; height: auto; margin-left: auto; margin-right: auto; display: block;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
	&lt;div class=&quot;captioncontainer&quot;&gt;
		&lt;i&gt;Catatan dari Tess Ferrandez yang cukup menarik.&lt;/i&gt;
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tulisan-tulisan spesifik mengenai masing-masing course yang telah saya ikuti dapat dilihat disini,&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neural Networks and Deep Learning&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;&lt;strong&gt;Improving Deep Neural Networks: Hyperparameter tuning, Regularization and Optimization&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;&lt;strong&gt;Structuring Machine Learning Projects&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;&lt;strong&gt;Convolutional Neural Networks&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;&lt;strong&gt;Sequence Models&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://rhps.github.io/blog/roman-bumi-manusia</id>
			<link type="text/html" rel="alternate" href="http://rhps.github.io/blog/bumimanusia" />
			<title>Roman Bumi Manusia</title>
			<updated>2017-06-27T00:00:00+07:00</updated>
			<author>
				<name>Rio Harapan Ps.</name>
				<email>harapan@arc.itb.ac.id</email>
			</author>
			<content type="html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Cerita, …., selamanya tentang manusia, kehidupannya, bukan kematiannya. Ya, biarpun yang ditampilkannya itu hewan, raksasa atau dewa atau hantu. Dan tak ada yang lebih sulit dapat dipahami daripada sang manusia…. jangan anggap remeh si manusia, yang kelihatannya begitu sederhana; biar penglihatanmu setajam mata elang, pikiranmu setajam pisau cukur, perabaanmu lebih peka dari para dewa, pendengaranmu dapat menangkap musik dan ratap-tangis kehidupan; pengetahuanmu tentang manusia takkan bakal bisa kemput.”&lt;br /&gt;
~ &lt;b&gt;Pramoedya Ananta Toer&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cerita ini mengambil latar dari akhir abad ke 18, sekitar tahun 1890-an, menjelang abad ke 19 di Wonokromo dan sekitaran Surabaya. Cerita tentang seorang pemuda keturunan raja-raja jawa yang dipanggil dengan nama Minke, mendapatlan pendidikan zaman Modern dari pemerintahan Hindia Belanda di H.B.S  (Hogere Burgerschool,pendidikan menengah di Surabaya), Minke menjadi salah satu dari sedikit pribumi yang dapat bersekolah di H.B.S hanya karena dia anak bangsawan Eropa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minke yang telah banyak mengalami dan melihat sendiri kemajuan ilmu pengetahuan dari sekolahnya, menolak cara-cara lama yang mengharuskannya untuk bertindak sesuai adat-istiadat yang mengekang, tunduk dan hormat-hormatan pada hierarki yang berdasarkan oleh keturunan semisal dalam memperlakukan anak perempuan yang tidak boleh bergaul dan harus tinggal di dapur juga dalam satu bagian digambarkan hubungan Minke dan Ayahnya yang seorang Bupati di kota B sebagai dalam dialog berikut, “Aku mengangkat sembah sebagaimana biasa aku lihat dilakukan punggawa terhadap kakekku dan nenekku dan orangtuaku, waktu lebaran. Dan yang sekarang tak juga kuturunkan sebelum Bupati itu duduk enak ditempatnya. Dalam mengangkat sembah serasa hilang seluruh ilmu dan pengetahuan yang kupelajari tahun demi tahun belakangan ini. Hilang indahnya dunia sebagaimana dijanjikan oleh kemajuan ilmu…. Sembah pengagungan pada leluhur dan pembesar melalui perendahan dan penghinaan diri! Sampai sedatar tanah kalau mungkin! Uh, anak-cucuku tak kurelakan menjalani kehinaan ini.” Pengalaman-pengalaman disekolahnya yang membuatnya tumbuh menjadi pemuda yang merindukan kebebasan dan kemajuan zaman modern. Menjadi orang yang tidak ingin terkekang oleh kebudayaan zamannya, pribumi yang mengagung-agungkan Kebudayaan terhormat Eropa.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;polaroid&quot;&gt;
	&lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;imgpost&quot; src=&quot;/img/bumimanusia.jpg&quot; alt=&quot;Cover Buku Pertama dari Tetralogi Pulau Buru yang berjudul Bumi Manusia&quot; style=&quot;width: 34%; height: auto; margin-left: auto; margin-right: auto; display: block;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
	&lt;div class=&quot;captioncontainer&quot;&gt;
		&lt;i&gt;Cover Buku Pertama dari Tetralogi Pulau Buru yang berjudul Bumi Manusia&lt;/i&gt;
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kisah ini menjadi lebih menarik ketika si Minke ini diajak teman sekelasnya, Robert Suurhof untuk berkunjung kesebuah rumah yang juga perkebunan, peternakan dan perusahaan di Wonokromo milik dari seorang mantan Tuan Besar Kuasa (Pejabat tertinggi Perkebunan Belanda) yang bernama Hermann Mellema. Namun tanah dan perkebunan ini telah diurus oleh gundiknya Nyai Ontosoroh dan anak perempuannya yang cantik jelita yang menjadi primadona masyarakat sekitar yaitu Annelies. Kunjungan yang awalnya direncanakan Robert untuk menarik perhatian dari Annelies dengan membawa Minke yang pribumi sebagai temannya yang tidak lebih baik darinya. Pikir Robert agar dirinya terlihat luar biasa jika dibandingkan tampilan Minke. Namun ternyata diluar dugaannya justru Minke menjadi lebih dekat dengan Annelies.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ad --&gt;

&lt;p&gt;Kedekatan Minke dan Annelies yang merupakan titik awal dari pergulatan dalam cerita ini. Titik awal yang membawa Minke memasuki konflik-konflik yang berkepanjangan terhadap perjuangan dari Nyai Ontosoroh untuk memdapatkan hak-haknya sebagai manusia modern nan bebas. Hak-hak untuk berdiri sama tinggi dengan bangsa-bangsa Eropa berkulit putih terutama Belanda, tidak menjadi warga kelas dua dengan status pribuminya. Minke, Nyai Ontosoroh dan Annelies berjuang bersama-sama menghadapi pengadilan putih Hindia Belanda yang meminta hak terhadap warisan dan seluruh harta dari Hermann Mellema untuk diberikan kepada anaknya yang sah Maurits Mellema setelah kematiannya yang tragis di rumah pelacuran Babah Ah Tjong, tempat yang menjadi mengeramnya Tuan Mellema selama 5 tahun belakangan setelah mengetahui dan mengakui kebersalahannya terhadap istri sah-nya yang ditinggalkannya di Belanda. Pengadilan ini berjalan sangat panjang dan menggemparkan seluruh Surabaya, karena inilah merupakan perkara pertama yang mempertemukan pribumi menghadapi pengadilan putih Belanda. Semua mata tertuju pada pokok persoalan pengadilan ini, membukakan mata khalayak ramai mengenai peradaban yang maju yang selama ini diagung-agungkan ternyata memberangus hidup dan kebahagiaan manusia. Menempatkan suatu bangsa manusia lebih rendah kedudukannya dibandingnkan bangsa lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semua yang dilalui Minke menempah dirinya. Perjuangan melawan ketidak-adilan dan kesema-menaan menjadi pelajaran yang berharga baginya lebih dari pada apa yang didapatkannya dari sekolah. Bahkan Tuan Direktur sempat memecatnya dari sekolah setelah menimbang-nimbang didalam sidang Dewan Guru budi-pekertinya yang mungkin akan memberi pengaruh buruk kepada siswa lainnya. Namun semua berbalik, setelah dukungan yang didapat Minke dari banyak pihak yang tergerak hari nuraninya, salah satunya Tuan Assisten Residen, Herbert de la Croix  yang khusus mengirimkan surat kepada Direktur Sekolahnya untuk mempertimbangkan keputusan tersebut. Semuanya orang tergerak hatinya  melihat perjuangan Minke di pengadilan putih Belanda yang dilaluinya bersama Nyai Ontosoroh dan kemudian membantu, sehingga Minke dapat melanjutkan pendidikan dan lulus sebagai lulusan terbaik se-H.B.S Surabaya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minke juga banyak belajar dari orang-orang disekitarnya. Nyai Ontosoroh yang merupakan ibu mertuanya, orang yang dipanggilnya Mama, telah menjadi Guru kehidupan baginya yang mengajarkannya banyak hal dan membukakan kepada Minke dunia yang baru, pandangan baru terhadap kehidupan. Begitu juga dengan sahabat-sahabat setianya Minke seperti Jean-Marais seorang Perancis, mantan tentara bayaran yang tinggal di Hindia Belanda yang selalu mengingatkan dan menasihatinya. Dalam satu waktu ketika Minke dalam kegundahan, dia menemui Jean dan berdiskusi dengannya, Jean-Marais berkata, “Pendapat umum  perlu dan harus diindahkan, dihormati kalau benar. Kalau salah, mengapa dihormati  dan diindahkan? Kau terpelajar, Minke, Seorang terpelajar harus juga belajar berlaku adil sudah sejak dalam pikiran, apalagi dalam perbuatan. Itulah memang arti terpelajar itu. “. Sahabat lainnya yang selalu mendukung, menyemangati dan menjadi lawan diskusi dan beradu pemikiran yaitu Sarah dan Miriam de la Croix anak dari Tuan Herbert de la Croix&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada akhirnya cerita ini ditutup dengan keberangkatan Annelies yang telah tidak berdaya baik dalam fisik maupun jiwanya ke Nederland, Eropa, ke tanah air  dari ayahnya. Keberangkatan ini merupakan hasil dari keputusan pengadilan yang mengharuskan pengalihan hak asuhnya kepada satu-satunya keluarga yang dianggap sah secara hukum, istri sah dari Tuan Mellema, ibu dari Maurits Mellema, Meuvrow Amelia Mellema-Hammers. Kehadiran Nyai Ontosoroh sebagai Ibu kandung Annelies tidak dianggap secara hukum, karena dia hanya gundik yang belum tertebus oleh Tuan Mellema. Selain itu pernikahan Minke dan Annelies tidak diakui secara hukum, harta benda dan perusahaan hasil kerja keras Nyai Ontosoroh juga harus dialihkan kepada Maurits Mellema dan Meuvrow Amelia. Perihal yang terakhir ini sebenarnya perkara yang ingin dimenangkan oleh Maurits Mellema dan Meuvrow Amelia, namun dampak keinginan mereka atas kekuasan penuh terhadap kekayaan tuan Mellema yaitu harus menyingkirkan anak lainnya dari Tuan Mellema. Ya Nyai Ontosoroh dan Annelies kalah dalam pengadilan. Kekalahan ini juga menjadi kekalahan Minke yang telah masuk dalam kehidupan mereka.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Aku sudah tak tahu sesuatu. Tiba-tiba kudengar suara tangisku sendiri, Bunda, putramu kalah. Putramu tersayang tidak lari, Bunda, bukan kriminil, biarpun tak mampu membela isteri sendiri, menantumu. Sebegini lemah Pribumi dihadapan Eropa? Eropa! Kau, guruku  begini macam perbuatanmu? Sampai-sampai istriku yang  tak tahu banyak tentangmu kini kehilangan kepercayaan pada dunianya yang kecil - dunia tanpa keamanan dan jaminan bagi dirinya seorang. Hanya seorang.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“Kita kalah, Ma” bisikku.&lt;br /&gt;
“Kita telah melawan, Nak, Nyo, sebaik-baiknya, sehormat-hormatnya.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Roman Bumi Manusia yang menjadi Bagian pertama dari Seri Tetralogi Buru yang ditulis oleh Pramoedya Ananta Toer menjadi bagian awal dari cerita periode penyemaian dan kegelisahan dalam masa membibitnya pergerakan nasional mula-mula. Bumi Manusia juga akan menjadi peletak dasar dari kisah-kisah lanjutan pada buku-buku lainnya dalam Tetralogi Pulau Buru ini. Membaca Tetralogi Buru ini mengingatkan kita pada zaman pergerakan nasional mula-mula yang nantinya melahirkan Indonesia Modern. Pramoedya Ananta Toer telah berhasil membawakan sebentuk sejarah Pergerakan Nasional kepada kita sehingga kita dapat mengingatnya bahkan turut merasainya dalam pertarugan dan pergulatan Minke dalam cerita ini yang utuh ini dibuku-buku selanjutnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rio Harapan P.s&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bandung, 2 Juli 2017&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	
		<entry>
			<id>http://rhps.github.io/blog/hello-world</id>
			<link type="text/html" rel="alternate" href="http://rhps.github.io/blog/helloworld" />
			<title>Hello World!</title>
			<updated>2017-04-26T00:00:00+07:00</updated>
			<author>
				<name>Rio Harapan Ps.</name>
				<email>harapan@arc.itb.ac.id</email>
			</author>
			<content type="html">&lt;h3 id=&quot;halo-dunia&quot;&gt;Halo Dunia!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ini merupakan postingan pertamaku. Dimulai 26 April 2017 aku merealisasikan keinginanku untuk membuat blog yang sesuai dengan selera serta dapat dikustomasi sesuai kebutuhan (dan dikoding sendiri tentunya). Sebenarnya sebelum-sebelumnya aku sudah punya beberapa blog yang dihosting dibeberapa platform gratis seperti &lt;a href=&quot;http://docs.harapan.me/&quot;&gt;docs.harapan.me&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://freebsdoc.blogspot.co.id/&quot;&gt;freebsdoc.blogspot.com&lt;/a&gt; yang merupakan blog dengan isi yang cukup teknis, lalu ada &lt;a href=&quot;http://notes.rioharapan.com&quot;&gt;notes.rioharapan.com&lt;/a&gt; kebanyakan berisi artikel-artikel sederhana yang tujuannya dulu untuk belajar adsense dan beberapa blog yang dihosting diwordpress namun sayangnya belum sempat dibackup sebelum servernya koid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Awalnya aku membuat blog ini untuk dikarenakan wordpress dan blogspot tidak terlalu dapat dikustomasi secara besar-besaran akhirnyalah aku memilih untuk membuat blog ini diplatform jekyll dan dihosting di-&lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;github.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seiring berjalan waktu blog ini akan selalu disempurnakan. Blog ini akan dibuat dengan sangat simple dan sederhana namun enak untuk dibaca (dari sisi visual), serta memiliki konten yang cukup informatif. Aku akan menghimpun semua tulisan-tulisanku, baik yang agak teknis hingga beberapa pengalaman-pengalaman serta review buku yang telah kubaca. Selain itu, web ini juga akan menjadi website pribadi dan tempat meletakkan portofolio pribadi saya.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ad --&gt;

&lt;p&gt;Oleh karena blog ini dibuild mulai dari desain hingga kodingan, aku ingin menyebutkan disini dari mana saja kode sumber yang kugunakan untuk membuat blog ini. Semuanya akan dihimpun sebagai berikut,&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;platform-dan-hosting&quot;&gt;Platform dan Hosting&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Blog ini dihosting di&lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;github pages&lt;/a&gt; - powered by &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;, apa itu jekyll? Kamu dapat melihatnya disini &lt;a href=&quot;https://blog.omgmog.net/post/jekyll-for-dummies/&quot;&gt;sini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kode-sumber&quot;&gt;Kode Sumber&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Base template blog ini berasal dari &lt;a href=&quot;https://github.com/sergiokopplin/indigo&quot;&gt;indigo&lt;/a&gt;, banyak perubahan yang telah dilakukan mulai dari header, menu, footer dan lain sebagainya. (MIT Lincense)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Saya juga menggunakan CSS dari https://fontawesome.com/, https://getbootstrap.com/, syntax highlights dari &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/demisx/025698a7b5e314a7a4b5&quot;&gt;demisx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Beberapa font saya ambil dari &lt;a href=&quot;https://fonts.google.com/&quot;&gt;google font&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tampilan gambar dimodifikasi dari https://www.w3schools.com/css/css3_images.asp (Credit to w3schools)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Blog index merupakan modifikasi dari &lt;a href=&quot;https://lenpaul.github.io/Lagrange/&quot;&gt;Lagrange Template&lt;/a&gt; (MIT Lincense)&lt;br /&gt;
Modifikasi dilakukan dengan melibatkan kode sumber dari https://codepen.io/Bluehaus/pen/GnLCE&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Halaman CV terinspirasi dari https://madazulu.deviantart.com/art/Minimal-HTML-Resume-with-Free-Download-279348489 dan https://css-tricks.com/examples/OnePageResume/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Beberapa bagian kode sumber tidak sempat kusimpan, sehingga bila terdapat beberapa kode sumber yang berasal dari situs dan tempat tertentu dan tidak ditampilkan diatas, bukan dengan maksud kesengajaan. Bagi pembaca yang mengetahui kode sumber tertentu yang saya gunakan namun belum dicantumkan diatas, teman-teman dapat memberitahu saya melalui: harapan@arc.itb.ac.id&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;selamat-membaca&quot;&gt;Selamat Membaca!&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;language-python highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;print_hello&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reader&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Hello &quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reader&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;Selamat Membaca!&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;__name__&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'__main__'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;'Rio'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

</content>
		</entry>
	

</feed>

			
			<!--
<div class="footer">
	<div class="row">
	<div class="col-sm-8">
	<p class="foot"><b>Rio Harapan Pangihutan Sitompul</b>, Computational Physicist, Linux & Unix Enthusiast. Python and C++ User. DevOps and SysAdmin</p>
	<p><small><a href="https://github.com/rhps"> &copy; rhps 2017</a></small></p>
	</div>
	<div class="col-sm-4">
	<p class="pull-right"><small><a href="mailto:harapan@arc.itb.ac.id">email</a> | <a href="https://www.linkedin.com/in/harapanr/">linkedin</a> | <a href="https://twitter.com/riioCr">twitter</a> | <a href="https://www.facebook.com/rioharapanps">facebook</a> | </small></p>
	</div>
	</div>
</div>  /footer -->
<footer class="footer-main">
    Rio Harapan Ps © 2017 - 2018

    <p class="extra">
        <a class="link" href="http://rhps.github.io/blog/helloworld">All Sources Template</a> by <a class="link" href="http://www.github.com/rhps">harapan.me</a>
    </p>
</footer>
<!-- Global site tag (gtag.js) - Google Analytics -->
<script async src="https://www.googletagmanager.com/gtag/js?id=UA-36243988-3"></script>
<script>
  window.dataLayer = window.dataLayer || [];
  function gtag(){dataLayer.push(arguments);}
  gtag('js', new Date());

  gtag('config', 'UA-36243988-3');
</script>

			</div><!-- /.container -->
			<!--<footer>
	    		<ul>
	        		<li><a href="mailto:harapan@arc.itb.ac.id">email</a></li>
	        		<li><a href="https://github.com/rhps">github.com/rhps</a></li>
				</ul>
			</footer>-->
			<script src="https://code.jquery.com/jquery.js"></script>
			<script src="/js/bootstrap.min.js"></script>
			<script src="/js/library.js"></script>
			<script src="https://cdn.rawgit.com/google/code-prettify/master/loader/run_prettify.js"></script>
			<script src="/js/prism.js"></script>
			
    		<svg display="none" version="1.1" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<defs>

<symbol id="icon-rss" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>rss</title>
<path class="path1" d="M122.88 122.88v121.19c362.803 0 656.896 294.195 656.896 656.998h121.293c0-429.773-348.416-778.189-778.189-778.189zM122.88 365.414v121.293c228.813 0 414.362 185.498 414.362 414.413h121.242c0-295.834-239.821-535.706-535.603-535.706zM239.053 668.621c-64.205 0-116.224 52.122-116.224 116.275s52.019 116.224 116.224 116.224 116.173-52.019 116.173-116.224-51.968-116.275-116.173-116.275z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-facebook" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>facebook</title>
<path class="path1" d="M870.4 51.2h-716.8c-56.32 0-102.4 46.080-102.4 102.4v716.8c0 56.371 46.080 102.4 102.4 102.4h358.4v-358.4h-102.4v-126.72h102.4v-104.96c0-110.797 62.054-188.621 192.819-188.621l92.314 0.102v133.376h-61.286c-50.893 0-70.246 38.195-70.246 73.626v86.528h131.482l-29.082 126.669h-102.4v358.4h204.8c56.32 0 102.4-46.029 102.4-102.4v-716.8c0-56.32-46.080-102.4-102.4-102.4z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-twitter" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>twitter</title>
<path class="path1" d="M886.579 319.795c0.41 8.294 0.563 16.691 0.563 24.986 0 255.488-194.406 549.99-549.888 549.99-109.21 0-210.739-32-296.294-86.886 15.155 1.792 30.515 2.714 46.080 2.714 90.624 0 173.926-30.925 240.026-82.688-84.531-1.587-155.955-57.395-180.531-134.195 11.776 2.202 23.91 3.379 36.352 3.379 17.664 0 34.765-2.304 50.944-6.707-88.422-17.818-155.034-95.898-155.034-189.594 0-0.819 0-1.587 0-2.406 26.061 14.49 55.91 23.194 87.552 24.218-51.866-34.714-86.016-93.798-86.016-160.922 0-35.379 9.523-68.608 26.214-97.178 95.283 116.992 237.773 193.894 398.387 201.984-3.277-14.182-4.966-28.877-4.966-44.083 0-106.701 86.477-193.178 193.229-193.178 55.603 0 105.83 23.398 141.107 60.979 43.981-8.704 85.35-24.781 122.726-46.899-14.438 45.107-45.107 82.995-84.992 106.906 39.117-4.71 76.288-15.002 111.002-30.413-25.907 38.81-58.675 72.806-96.461 99.994z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-github" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>github</title>
<path class="path1" d="M674.816 579.021c-36.762 0-66.56 41.318-66.56 92.109 0 50.893 29.798 92.211 66.56 92.211s66.56-41.318 66.56-92.211c-0.051-50.79-29.798-92.109-66.56-92.109zM906.547 339.251c7.629-18.688 7.936-124.877-32.512-226.611 0 0-92.723 10.189-233.011 106.496-29.44-8.192-79.258-12.186-128.973-12.186-49.818 0-99.584 3.994-129.024 12.186-140.339-96.307-233.062-106.496-233.062-106.496-40.397 101.734-39.987 207.923-32.461 226.611-47.514 51.61-76.544 113.613-76.544 198.195 0 367.923 305.306 373.811 382.31 373.811 17.51 0 52.122 0.102 88.781 0.102 36.608 0 71.27-0.102 88.678-0.102 77.107 0 382.31-5.888 382.31-373.811 0-84.582-28.979-146.586-76.493-198.195zM513.434 866.048h-2.867c-193.075 0-343.501-22.989-343.501-210.688 0-45.005 15.872-86.682 53.606-121.293 62.822-57.702 169.216-27.187 289.894-27.187 0.512 0 1.024 0 1.485 0 0.512 0 0.922 0 1.382 0 120.678 0 227.123-30.515 289.997 27.187 37.632 34.611 53.504 76.288 53.504 121.293 0 187.699-150.374 210.688-343.501 210.688zM349.235 579.021c-36.762 0-66.56 41.318-66.56 92.109 0 50.893 29.798 92.211 66.56 92.211 36.813 0 66.611-41.318 66.611-92.211 0-50.79-29.798-92.109-66.611-92.109z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-youtube" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>youtube</title>
<path class="path1" d="M512 117.76c-503.194 0-512 44.749-512 394.24s8.806 394.24 512 394.24 512-44.749 512-394.24-8.806-394.24-512-394.24zM676.096 529.101l-229.888 107.315c-20.122 9.318-36.608-1.126-36.608-23.347v-202.138c0-22.17 16.486-32.666 36.608-23.347l229.888 107.315c20.122 9.421 20.122 24.781 0 34.202z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-mail" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>mail</title>
<path class="path1" d="M80.589 270.643c24.986 13.414 371.098 199.373 384 206.285s29.594 10.189 46.387 10.189c16.794 0 33.485-3.277 46.387-10.189s359.014-192.87 384-206.285c25.037-13.466 48.691-65.843 2.765-65.843h-866.253c-45.926 0-22.272 52.378 2.714 65.843zM952.986 383.437c-28.416 14.797-378.214 197.069-395.622 206.182s-29.594 10.189-46.387 10.189-28.979-1.075-46.387-10.189-365.21-191.437-393.626-206.234c-19.968-10.445-19.763 1.792-19.763 11.213s0 373.402 0 373.402c0 21.504 28.979 51.2 51.2 51.2h819.2c22.221 0 51.2-29.696 51.2-51.2 0 0 0-363.93 0-373.35s0.205-21.658-19.814-11.213z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-spotify" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>spotify</title>
<path class="path1" d="M512 61.44c-248.883 0-450.56 201.626-450.56 450.56 0 248.781 201.677 450.56 450.56 450.56 248.934 0 450.509-201.728 450.509-450.56 0-248.883-201.523-450.56-450.509-450.56zM690.074 742.502c-8.858 0-15.053-3.379-21.555-7.322-60.877-36.915-136.294-56.269-218.010-56.269-41.677 0-86.682 4.966-133.632 14.592l-5.734 1.434c-5.939 1.434-12.032 3.021-16.691 3.021-18.995 0-33.843-14.746-33.843-33.587 0-19.098 10.752-32.614 28.774-35.994 56.115-12.8 108.954-19.046 161.382-19.046 94.976 0 179.866 22.016 252.467 65.485 12.442 7.27 20.275 15.667 20.275 34.202-0.051 18.483-15.002 33.485-33.434 33.485zM736.819 611.379c-10.598 0-17.562-4.045-23.706-7.629-109.722-65.075-273.050-86.682-407.603-50.842-2.253 0.666-4.301 1.28-6.144 1.894-5.069 1.587-9.779 3.174-16.435 3.174-22.118 0-40.090-18.074-40.090-40.346 0-21.453 11.213-36.454 31.437-42.189 51.866-14.234 100.557-23.654 170.65-23.654 113.254 0 223.078 28.416 309.146 79.923 15.667 8.96 22.784 21.197 22.784 39.475 0 22.221-17.971 40.192-40.038 40.192zM789.862 461.875c-9.984 0-16.128-2.406-25.344-7.373-74.394-44.646-190.464-71.219-310.733-71.219-62.669 0-119.603 6.912-169.267 20.326-1.69 0.41-3.277 0.87-5.018 1.382-5.274 1.587-11.878 3.482-18.688 3.482-26.419 0-47.053-20.89-47.053-47.565 0-23.194 13.005-40.909 34.816-47.36 59.955-17.715 128.973-26.675 205.107-26.675 137.114 0 267.571 30.464 357.939 83.507 16.998 9.677 25.344 24.32 25.344 44.646 0 26.266-20.685 46.848-47.104 46.848z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-lastfm" viewBox="0 0 315 315">
<title>lastfm</title>
<path class="path1" d="M264.467 135.355c-2.688-0.92-5.289-1.773-7.787-2.594C236.855 126.26 230 123.449 230 112.41 c0-9.572 6.799-16.26 16.533-16.26c7.986 0 13.502 3.307 19.039 11.41c2.156 3.158 6.348 4.188 9.721 2.389l19.148-10.205 c1.762-0.938 3.076-2.541 3.652-4.453c0.576-1.91 0.367-3.973-0.582-5.729c-11.123-20.596-27.912-31.037-49.9-31.037 c-16.592 0-30.648 5.227-40.654 15.117c-9.918 9.803-15.16 23.453-15.16 39.471c0 33.607 21.297 47.508 58.063 60.156 c21.045 7.311 25.965 10.137 25.965 21.121c0 13.578-11.727 23.434-27.885 23.434c-0.486 0-0.98-0.008-1.48-0.025 c-17.377-0.607-22.725-9.088-30.789-28.297c-12.947-30.814-28.082-67.734-29.205-70.543c-0.012-0.031-0.025-0.064-0.037-0.096 c-16.416-39.535-49.057-62.209-89.555-62.209C43.457 56.654 0 101.9 0 157.518c0 55.598 43.457 100.828 96.873 100.828 c29.217 0 56.559-13.49 75.016-37.014c1.674-2.133 2.064-5.004 1.025-7.508l-11.541-27.781c-1.125-2.711-3.729-4.514-6.66-4.619 c-2.945-0.105-5.654 1.512-6.971 4.135c-9.977 19.9-29.469 32.262-50.869 32.262c-31.658 0-57.414-27.053-57.414-60.303 c0-33.26 25.756-60.32 57.414-60.32c23.029 0 44.1 14.273 52.432 35.516c0.023 0.055 0.045 0.111 0.068 0.166l28.574 67.982 l3.293 7.617c13.811 33.602 34.273 48.652 66.359 48.797h0.133c38.348 0 67.268-26.699 67.268-62.103 C315 159.674 295.66 145.965 264.467 135.355z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-instagram" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>instagram</title>
<path class="path1" d="M870.4 51.2h-716.8c-56.32 0-102.4 46.080-102.4 102.4v716.8c0 56.371 46.080 102.4 102.4 102.4h716.8c56.32 0 102.4-46.029 102.4-102.4v-716.8c0-56.32-46.080-102.4-102.4-102.4zM511.181 794.778c156.621 0 283.546-127.027 283.546-283.597 0-17.306-2.202-33.997-5.274-50.381h80.947v369.459c0 19.558-15.872 35.328-35.482 35.328h-645.837c-19.61 0-35.482-15.77-35.482-35.328v-369.459h79.309c-3.123 16.384-5.325 33.075-5.325 50.381 0 156.621 127.027 283.597 283.597 283.597zM333.978 511.181c0-97.894 79.36-177.203 177.254-177.203 97.843 0 177.254 79.309 177.254 177.203s-79.411 177.254-177.254 177.254c-97.946 0-177.254-79.36-177.254-177.254zM834.918 307.2h-82.688c-19.558 0-35.43-15.974-35.43-35.43v-82.79c0-19.558 15.872-35.379 35.379-35.379h82.688c19.661 0 35.533 15.821 35.533 35.379v82.739c0 19.507-15.872 35.482-35.482 35.482z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-linkedin" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>linkedin</title>
<path class="path1" d="M256 153.6c0 54.374-36.352 101.171-102.451 101.171-62.208 0-102.349-44.134-102.349-98.509 0-55.808 38.912-105.062 102.4-105.062s101.171 46.592 102.4 102.4zM51.2 972.8v-665.6h204.8v665.6h-204.8z"></path>
<path class="path2" d="M358.4 534.733c0-79.104-2.611-145.203-5.222-202.291h184.013l9.114 88.218h3.891c25.907-41.523 89.395-102.4 195.686-102.4 129.638 0 226.918 86.784 226.918 273.51v381.030h-204.8v-351.283c0-81.613-31.078-143.872-102.4-143.872-54.374 0-81.613 44.032-95.898 80.333-5.222 13.005-6.502 31.13-6.502 49.306v365.517h-204.8v-438.067z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-google" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>google</title>
<path class="path1" d="M522.2 438.8v175.6h290.4c-11.8 75.4-87.8 220.8-290.4 220.8-174.8 0-317.4-144.8-317.4-323.2s142.6-323.2 317.4-323.2c99.4 0 166 42.4 204 79l139-133.8c-89.2-83.6-204.8-134-343-134-283 0-512 229-512 512s229 512 512 512c295.4 0 491.6-207.8 491.6-500.2 0-33.6-3.6-59.2-8-84.8l-483.6-0.2z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-google-plus" viewBox="0 0 1317 1024">
<title>google-plus</title>
<path class="path1" d="M821.143 521.714q0 118.857-49.714 211.714t-141.714 145.143-210.857 52.286q-85.143 0-162.857-33.143t-133.714-89.143-89.143-133.714-33.143-162.857 33.143-162.857 89.143-133.714 133.714-89.143 162.857-33.143q163.429 0 280.571 109.714l-113.714 109.143q-66.857-64.571-166.857-64.571-70.286 0-130 35.429t-94.571 96.286-34.857 132.857 34.857 132.857 94.571 96.286 130 35.429q47.429 0 87.143-13.143t65.429-32.857 44.857-44.857 28-47.429 12.286-42.286h-237.714v-144h395.429q6.857 36 6.857 69.714zM1316.571 452v120h-119.429v119.429h-120v-119.429h-119.429v-120h119.429v-119.429h120v119.429h119.429z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-pinterest" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>pinterest</title>
<path class="path1" d="M512 68.4c-245 0-443.6 198.6-443.6 443.6 0 188 117 348.4 282 413-3.8-35-7.4-89 1.6-127.2 8-34.6 52-220.4 52-220.4s-13.2-26.6-13.2-65.8c0-61.6 35.8-107.8 80.2-107.8 37.8 0 56.2 28.4 56.2 62.4 0 38-24.2 95-36.8 147.6-10.6 44.2 22 80.2 65.6 80.2 78.8 0 139.4-83.2 139.4-203.2 0-106.2-76.4-180.4-185.2-180.4-126.2 0-200.2 94.6-200.2 192.6 0 38.2 14.6 79 33 101.2 3.6 4.4 4.2 8.2 3 12.8-3.4 14-10.8 44.2-12.4 50.4-2 8.2-6.4 9.8-14.8 6-55.4-25.8-90-106.8-90-171.8 0-140 101.6-268.4 293-268.4 153.8 0 273.4 109.6 273.4 256.2 0 152.8-96.4 276-230.2 276-45 0-87.2-23.4-101.6-51 0 0-22.2 84.6-27.6 105.4-10 38.6-37 86.8-55.2 116.2 41.6 12.8 85.6 19.8 131.4 19.8 245 0 443.6-198.6 443.6-443.6 0-245.2-198.6-443.8-443.6-443.8z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-medium" viewBox="0 0 179.2 179.2">
<title>medium</title>
<path transform="scale(0.1,-0.1) translate(0,-1536)" d="M597 1115v-1173q0 -25 -12.5 -42.5t-36.5 -17.5q-17 0 -33 8l-465 233q-21 10 -35.5 33.5t-14.5 46.5v1140q0 20 10 34t29 14q14 0 44 -15l511 -256q3 -3 3 -5zM661 1014l534 -866l-534 266v600zM1792 996v-1054q0 -25 -14 -40.5t-38 -15.5t-47 13l-441 220zM1789 1116 q0 -3 -256.5 -419.5t-300.5 -487.5l-390 634l324 527q17 28 52 28q14 0 26 -6l541 -270q4 -2 4 -6z" />
</symbol>

<symbol id="icon-vimeo" viewBox="0 0 21 21">
<title>vimeo</title>
<path d="M17.811,2.018c2.017,0.053,3.026,1.198,3.036,3.438c0,0.147-0.005,0.3-0.013,0.457c-0.089,1.899-1.502,4.486-4.245,7.76 c-2.829,3.43-5.229,5.147-7.2,5.156c-1.226,0-2.244-1.05-3.061-3.151l-0.858-2.88L4.622,9.922C3.997,7.838,3.329,6.798,2.616,6.798 c-0.156,0-0.697,0.304-1.626,0.91L0,6.537l1.536-1.276l1.511-1.263C4.4,2.914,5.429,2.328,6.135,2.241 c0.094-0.01,0.188-0.013,0.284-0.013c1.449,0,2.354,1.041,2.709,3.124C9.326,6.54,9.49,7.506,9.623,8.248 C9.752,8.992,9.86,9.51,9.946,9.805c0.479,1.97,0.995,2.96,1.55,2.968c0.426,0,1.082-0.642,1.968-1.926 c0.866-1.319,1.332-2.296,1.392-2.932c0.019-0.129,0.026-0.25,0.026-0.362c0-0.861-0.474-1.29-1.418-1.29 c-0.479,0-0.99,0.102-1.537,0.299c0.98-3.021,2.864-4.534,5.65-4.544C17.655,2.018,17.732,2.018,17.811,2.018z"/>
</symbol>

<symbol id="icon-stackoverflow" viewBox="0 0 878 1024">
<title>stackoverflow</title>
<path class="path1" d="M736.571 932.571h-638.857v-274.286h-91.429v365.714h821.714v-365.714h-91.429v274.286zM198.286 633.143l18.857-89.714 447.429 94.286-18.857 89.143zM257.143 419.429l38.286-83.429 414.286 193.714-38.286 82.857zM372 216l58.286-70.286 350.857 293.143-58.286 70.286zM598.857 0l272.571 366.286-73.143 54.857-272.571-366.286zM188.571 840.571v-90.857h457.143v90.857h-457.143z"></path>
</symbol> 
    
<symbol id="icon-reddit" viewBox="0 0 1024 1024">
<title>reddit</title>
<path class="path1" d="M1024 483.429q0 33.143-16.857 60.286t-45.429 41.429q6.857 26.286 6.857 54.857 0 88.571-60.857 164t-166 119.143-228.571 43.714-228.286-43.714-165.714-119.143-60.857-164q0-26.857 6.286-53.714-29.143-14.286-46.857-42t-17.714-60.857q0-46.857 33.143-80.286t80.571-33.429q48.571 0 82.857 36 124.571-86.857 294.286-92.571l66.286-297.714q1.714-7.429 8.571-12t14.857-2.857l210.857 46.286q10.286-21.143 30.857-34t45.143-12.857q35.429 0 60.571 24.857t25.143 60.286-25.143 60.571-60.571 25.143-60.286-24.857-24.857-60.286l-190.857-42.286-59.429 269.714q171.429 5.143 296.571 91.429 33.143-34.857 81.714-34.857 47.429 0 80.571 33.429t33.143 80.286zM238.857 597.143q0 35.429 24.857 60.571t60.286 25.143 60.571-25.143 25.143-60.571-25.143-60.286-60.571-24.857q-34.857 0-60 25.143t-25.143 60zM701.714 800q6.286-6.286 6.286-14.857t-6.286-14.857q-5.714-5.714-14.286-5.714t-14.857 5.714q-23.429 24-69.143 35.429t-91.429 11.429-91.429-11.429-69.143-35.429q-6.286-5.714-14.857-5.714t-14.286 5.714q-6.286 5.714-6.286 14.571t6.286 15.143q24.571 24.571 67.714 38.857t70 16.857 52 2.571 52-2.571 70-16.857 67.714-38.857zM700 682.857q35.429 0 60.286-25.143t24.857-60.571q0-34.857-25.143-60t-60-25.143q-35.429 0-60.571 24.857t-25.143 60.286 25.143 60.571 60.571 25.143z"></path>
</symbol>

<symbol id="icon-quora" viewBox="0 0 76 76">
<title>quora</title>
<path class="path1" d="M67.9,59.1c0,0-0.4,5.3-5.2,5.3c-3.7,0-6.3-2.8-8.7-6.5c6.8-5.9,11.1-14.7,11.1-24.6C65.1,15.4,51.1,1,33.8,1 S2.6,15.4,2.6,33.2s14,32.2,31.3,32.2c3.1,0,6.2-0.5,9-1.4C46.5,69.8,51,75,58.2,75c14.6,0,15.2-15.9,15.2-15.9L67.9,59.1 L67.9,59.1z M33.8,60.2c-10.1,0-18.2-12.1-18.2-26.9S23.8,6.3,33.8,6.3s18.2,12.1,18.2,26.9c0,5.9-1.3,11.4-3.5,15.8 c-2.5-3.5-5.4-6.5-9.7-7.5c-7.5-1.7-14,1.7-16.1,3.4l1.9,4c0,0,2-1.1,6.8,0c3.1,0.7,5.4,4.9,8.1,9.8C37.9,59.7,35.9,60.2,33.8,60.2   z"></path>
</symbol> 

<symbol id="icon-microphone" viewBox="-8 -4 34 37">
<title>quora</title>
<path clip-rule="evenodd" d="M10.8,22.8V26h5v2h-5h-3h-5v-2h5v-3.2C3.4,22.2,0,18.7,0,14.4v-3  c0-0.1,0-0.3,0-0.4h2.8c0,0.3-0.1,0.6-0.1,0.9V14c0,3.3,2.9,6,6.5,6c3.6,0,6.5-2.7,6.5-6v-2.1c0-0.3,0-0.6-0.1-0.9h2.8  c0,0.1,0,0.3,0,0.4v3C18.6,18.7,15.2,22.2,10.8,22.8z M9.3,18c-2.5,0-4.5-2-4.5-4.5v-9C4.8,2,6.8,0,9.3,0s4.5,2,4.5,4.5v9  C13.8,16,11.8,18,9.3,18z" fill="#0D0D0D" fill-rule="evenodd"/>
</symbol> 

</defs>
</svg>


		</body>
	</html>
